% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Fractions
% @Titre Résoudre un problème de partage
\begin{exercice}[Source=DNB]
Quatre enfants se partagent une tablette de chocolat. Le premier
prend le tiers de la tablette et le second, le quart. Le troisième
prend les $\dfrac{2}{5}$ de ce qui reste après que le premier et
le deuxième se sont servis.
\begin{enumerate}
    \item Lequel de ces calculs permet de trouver la part du
    troisième ?\\
    $A=1-\dfrac{1}{3}-\dfrac{1}{4}\times\dfrac{2}{5}\qquad
    B=\left(1-\dfrac{1}{3}-\dfrac{1}{4}\right)\times
    \dfrac{2}{5}$\\
    $C=\left(1-\dfrac{1}{3}-\dfrac{1}{4}\right)\div
    \dfrac{2}{5}\qquad D=1-\left(\dfrac{1}{3}-\dfrac{1}{4}\right)\times
    \dfrac{2}{5}$\\
    \item Effectuer le calcul choisi.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item     Pour trouver la part du troisième enfant, on détermine d'abord la quantité de chocolat restante après que le premier et le deuxième se sont servis :  $1 - \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{4}$.\\
    
    Le troisième enfant prend \(\dfrac{2}{5}\) de cette quantité restante :
   $\left(1 - \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{4}\right) \times \dfrac{2}{5}$.\\
    
    Donc, le calcul correct est le choix \(B\).

    \item On effectue le calcul :

   $\begin{aligned}
    \left(1 - \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{4}\right) \times \dfrac{2}{5} &= \left(\dfrac{12}{12}-\dfrac{4}{12}-\dfrac{3}{12}\right)\times\dfrac{2}{5}\\
    &=
    \dfrac{5}{12} \times \dfrac{2}{5}\\
    &=\dfrac{1}{6}
    \end{aligned}$

   
    Donc, la part du troisième enfant est $\dfrac{1}{6}$.

\end{enumerate}


\end{Solution}


\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
    \item $B$
    \item $B=\dfrac{1}{6}$
\end{enumerate}
\end{Reponse}